\chapter{Pesquisa Bibliográfica} \label{levbib}

Para realizar este trabalho, uma pesquisa bibliográfica foi executada com o
intuito de verificar as principais áreas de interesse no assunto, bem como a
motivação dos pesquisadores e os resultados alcançados. Os artigos estudados
levaram em conta o assunto de acessibilidade no contexto de Engenharia de
\textit{Software}, destacando-se algumas fases e atividades do processo de
desenvolvimento de \textit{software} indicados a seguir:

\begin{itemize}
  \item Requisitos
  \item Arquitetura
  \item Navegação
  \item Interface
  \item Conteúdo
  \item Avaliação
  \item Processo de Desenvolvimento  
\end{itemize}

Foram analisadas também \textit{surveys} que indicavam o estado da arte e da
prática em relação ao assunto.

Os resultados da pesquisa bibliográfica são apresentados a seguir. Para melhor
entendimento, os artigos estão organizados em seções de acordo com os itens
descritos anteriormente (alguns artigos poderiam ser encaixados em mais de um
item, dessa forma optou-se por deixar no item de maior relação com
este trabalho).

\section{Requisitos}

\cite{Trewin:2010:ACT:1805986.1806029} realizaram uma pesquisa
com os desenvolvedores da \textit{IBM} em que o objetivo foi
verificar como as ferramentas de apoio a acessibilidade podem ajudar os desenvolvedores.
Algumas métricas relacionadas ao tempo foram coletadas em projetos que envolviam acessibilidade. Como resultado, os desenvolvedores identificaram
que as ferramentas atuais de apoio à acessibilidade tornam o processo de desenvolvimento moroso.
Questões importantes sobre as ferramentas de apoio foram levantadas, tais como:

\begin{itemize}
  \item Quais funcionalidades a ferramenta de apoio deve oferecer?
  \item A ferramenta de apoio deve ou não ser integrada à ferramenta de
  desenvolvimento?
\end{itemize}

A pesquisa constatou que o \textit{design}, os testes e a identificação de soluções
tecnológicas para o problema são os aspectos mais difíceis para se produzir uma
aplicação \textit{web} acessível. A pesquisa mostrou também que os desenvolvedores
não confiam completamente nos resultados fornecidos pelas ferramentas de
testes, por causa dos falsos positivos, além de mencionar que as explicações
fornecidas pelas ferramentas não são suficientemente detalhadas.

\cite{analuizadias:2010} estudaram como ocorre a
inserção de acessibilidade nas etapas de desenvolvimento de \textit{software}.
Para isso, foram buscados artigos nos portais \textit{Springer, ACM,
IEEE, Elsevier, Wiley e Scielo}.

Os artigos relevantes foram classificados de acordo com a norma \textit{ISO/IEC
12207:1998} (Requisitos, Projeto, Construção, etc) \citep{iso12207:98}. Uma das
observações dos autores é que a maioria das pesquisas se refere a testes com
usuários, enquanto nenhuma contempla instalação de \textit{software}. Esta é uma
constatação interessante, visto que usuários com deficiência visual conseguem
instalar completamente um sistema operacional
\textit{Linux}\footnote{https://help.ubuntu.com/community/Accessibility
e http://www.linuxacessivel.org/}, mas há vários requisitos anteriores que devem ser considerados para que o usuário consiga executar a tarefa de forma adequada (por exemplo, baixar a imagem do Sistema Operacional e gravar em um CD/DVD ou
\textit{pen drive}). Nada foi encontrado na literatura sobre a instalação de
outros sistemas operacionais (por exemplo, \textit{Windows}) por deficientes
visuais.

\cite{4756193} propôs uma ferramenta para
especificação de requisitos de acessibilidade. Sua proposta é unir os
requisitos das diretrizes de acessibilidade com os requisitos da engenharia
de \textit{software} tradicional, incluindo requisitos específicos de
acessibilidade no Documento de Requisitos. O trabalho é baseado nos \textit{checklists} e \textit{checkpoints}
das diretrizes de acessibilidade mais conhecidas. 
 
A ferramenta, nomeada \textit{AccessOnto}, aproveita a saída de algumas
ferramentas \textit{CASE} tais como
\textit{SELECT} \citep{select:13}
e prevê integração com o \textit{IBM Rational Policy Tester
Accessibility} \citep{bobby:11}.
Um \textit{XML Schema} provê as descrições, regras e classes, descrevendo as diretrizes, características do usuário e
objetos no ambiente de interação. A ferramenta é usada para intervir em
diagramas de caso de uso, diagramas de classes e diagramas de transição de
estados.

\cite{4196334} discutiram as iniciativas de
padronização de acessibilidade no domínio \textit{e-Learning}. De acordo com os
autores, há muitas instituições trabalhando na padronização de tecnologias
\textit{e-Learning}, nos seguintes subdomínios: metadados, agregação de
conteúdo, informações do estudante, acessibilidade e \textit{Runtime}.

Os autores aprofundaram seus estudos nos padrões \gls{lip}, \gls{acclip} e
\gls{accmd} \citep{accmd:13}, propostos pela
\gls{ims} \citep{ims:13}, e explicaram a
proposta de \gls{dp}, estendendo os padrões mencionados.

\cite{5260918} estudaram os princípios e conceitos de
acessibilidade em \textit{sites} educacionais. Os autores descrevem a
heteogeneidade dos estudantes (questões como deficiências, equipamentos,
habilidades, idade, entre outras). Os autores sugerem que alguns princípios de \textit{design} devem ser assumidos
(flexibilidade, simplicidade e tolerância a erros. Também sugerem
aplicar um processo de desenvolvimento \textit{top-down}, partindo da etapa de
Definição e passando pelas etapas de Análise, Protótipo, Testes, Integração, Liberação e
Manutenção, para portanto atingir os objetivos e prover um produto acessível.

\cite{springerlink:10.1007/978-3-642-02713-0_67} estudaram como incorporar acessibilidade junto a
análise de requisitos. Uma pesquisa inicial foi feita para verificar em que
estágio de desenvolvimento a acessibilidade é considerada e quanto tempo é
dedicado a esse fim. Há uma discussão se requisitos de acessibilidade devem
ser considerados requisitos funcionais ou requisitos não funcionais, já que
alguns autores consideram acessibilidade como uma sub-área de usabilidade.

Os autores trataram requisitos de acessibilidade como requisitos não funcionais,
utilizando como base o \textit{NRF Framework}, que representa o requisito não
funcional através de operacionalizações estáticas e dinâmicas, transformando a
representação em um grafo \citep{Cysneiros:2001:UUR:782096.782098} e tratando
os requisitos como objetivos (\textit{goal graph}), que precisam ser
satisfeitos. No trabalho de \citet{springerlink:10.1007/978-3-642-02713-0_67},
alterações no \gls{nfr} \textit{goal graph} foram feitas, transformando-o em um
\gls{ar} \textit{graph}. O diagrama de casos de uso é alterado para comportar a acessibilidade.

\cite{Akhter:2009:CFE:1632189.1632275} propuseram um \textit{framework}
conceitual para aumentar a confiança de \textit{sites} por usuários que utilizam leitores de tela. Algumas diretrizes são propostas, tais como:
\begin{itemize}
  \item informar que o usuário está em uma página segura (\gls{https});
  \item apresentar, assim que possível, informações sobre certificados e, se
  necessário, duplicar a informação;
  \item informar imediatamente se uma página é recarregada, possível através
  de regiões \gls{wai-aria}.
\end{itemize}
 
\section{Arquitetura}

\cite{Bigham:2010:ADE:1878803.1878812} propuseram uma ferramenta para que
usuários finais apontem problemas de acessibilidade. A ferramenta é uma extensão do leitor de tela
\textit{WebAnywhere} \citep{webanywhere:13}. Um script \textit{server-side} guarda o
conjunto de ações de usuário, permitindo ao desenvolvedor reproduzi-las posteriormente. Essa ferramenta é útil
para compensar a deficiência das ferramentas de avaliação automática, que não
conseguem resolver completamente os problemas presentes no \textit{site}.

\cite{5564560} estudaram acessibilidade envolvendo
\textit{web services}. O estudo é baseado na forma como os \textit{web services}
se comunicam, através do protocolo
\textit{SOAP} \citep{soap:13}. Antes de entregar o conteúdo, o \textit{web service}
``desempacota'' o mesmo e analisa utilizando as diretrizes \gls{wcag}. Por esse motivo, as
funcionalidades são definidas em classes, assim como os níveis de conformidade
do \gls{wcag}. Um módulo de validação foi desenvolvido, gerando relatórios
\gls{earl}.

\cite{Schaik:2008:MUE:1367153.1367461} estudaram
a percepção do usuário em relação à qualidade de \textit{sites} na internet. Foi
realizada uma pesquisa para verificar a percepção do usuário com alguns \textit{sites} pré-definidos. Os elementos do \textit{site} eram
reordenados e seu layout foi modificado. Dessa maneira, os usuários davam
seu parecer antes e depois da utilização do mesmo.

A pesquisa considerou alguns princípios básicos, como beleza e qualidade,
tratando-os como variáveis aleatórias para proceder com o estudo estatístico. O
estudo mostrou que a variável aleatória \textit{beleza} é mais estável do que,
por exemplo, a percepção do usuário sobre qualidade. A base de conhecimento
resultante pode ser usada para produzir um guia de \textit{design} na forma de
padrões de \textit{design} para facilitar a compreensão e aplicação.

\cite{Buzzi:2008:MWE:1463160.1463210} propuseram modificações na \textit{Wikipedia} de forma
que a mesma se torne acessível para contribuição de usuários cegos.

Os objetivos foram alcançados através das seguintes alterações:
\begin{itemize}
  \item utilização de regiões \gls{wai-aria}, principalmente para
questões como foco nos elementos;
  \item alteração da barra de ferramentas (de \textit{javascript} para
\gls{xhtml});
  \item mudança na forma de escolha de símbolos especiais.
\end{itemize}

\section{Navegação}

\cite{5358165} construíram um \textit{plugin}
para \textit{NetBeans} que simula algumas deficiências visuais, para testar
principalmente aplicações \textit{Java Swing}. Os autores mencionam que existem
vários simuladores de deficiências físicas na literatura, sendo que o simulador proposto por eles cobre vários tipos de
deficiência visual (tais como catarata, hipermetropia, entre outras). Os resultados obtidos foram comparados com outros
simuladores da mesma categoria. A implementação foi projetada usando um design
centrado no usuário, justamente para entender suas maiores dificuldades.

\cite{4437943} propuseram a personalização da
interface do usuário, tornando assim o conteúdo acessível. A proposta permite
que os usuários definam como o conteúdo deve ser apresentado. Os requisitos que devem ser considerados para alcançar esse grau de
flexibilidade são:
apresentação do conteúdo, navegação e busca. Como exemplo, os autores demonstraram as possibilidades da
abordagem montando uma linguagem descritiva em
\gls{javacc} \citep{javacc:11} para mídia
\gls{rss} \citep{rss:11}. Os autores detalharam como a transformação ocorre
\citep{Encelle:2007:PUI:1243441.1243459}, usando
\gls{smil} \cite{smil:13}, \gls{xpath} e \gls{xslt} \citep{xpath:11}. Segundo os
autores, é relativamente simples utilizar a proposta sugerida, bastando apenas três
utilizações para o usuário conseguir aprender a usar ferramenta e personalizar a interface que estiver usando.

\cite{Ferres:2007:IAS:1296843.1296857} propuseram um
método para tornar gráficos acessíveis. A acessibilidade é alcançada da seguinte
maneira: os gráficos são confeccionados no \textit{Excel}, por meio de um
\textit{plugin} feito para esse fim. Depois de publicado, um \textit{plugin} instalado no navegador reconhece o gráfico acessível, fornecendo a interação necessária para que o
usuário consiga extrair toda a informação necessária.

A navegação no gráfico foi inspirada em leitores de tela, portanto é feita
por meio do teclado. Além disso, o \textit{software} de leitura do gráfico
possui um sintetizador de voz embutido.

\cite{Michail:2007:ABS:1547550.1547666} propuseram a
personalização da navegação nativa dos \textit{sites}, de acordo com as
preferências do usuário, por meio de um \textit{framework} que estende o
\textit{SeEBrowser} \citep{seebrowser:11}. O
framework permite guardar anotações de acessibilidade através de comandos
\textit{POST} e \textit{GET} do protocolo \gls{http}. As anotações são
armazenadas no formato \gls{rdf}.

O \textit{software} possui algumas métricas para avaliar o nível dos atalhos
fornecidos ao usuário, contando pressionamento das teclas, tempo gasto em cada
página, entre outras. A navegação é reordenada baseada na relevância das
informações previamente cadastradas, através das estatísticas coletadas.

\section{Interface}

\cite{5338903} propuseram a possibilidade de customização
das interfaces de aplicativos \textit{web} (baseados em \gls{html} e
\gls{css}) de celulares de acordo com as preferências do usuário. O grande diferencial dessa proposta é que, utilizando \textit{Java Card} e
\gls{j2me}, as preferências são gravadas no \gls{sim} \textit{chip}, e não na
memória do celular, como a maioria das aplicações fazem. Dessa forma, é possível
alterar o aparelho físico, mas as informações da interface não são perdidas.

\cite{Pauwels:2009:EPO:1618879.1619082} questionaram a
melhor forma de evidenciar campos obrigatórios em formulários. Vários
pesquisadores afirmam que campos obrigatórios de um formulário devem aparecer
logo no início, destacados. A \textit{Apple} prefere a abordagem de usar
asteriscos, e só destacar os campos que o usuário errou após o usuário
submeter a ação.

Em termos de acessibilidade, a pesquisa mostra que a abordagem de campos
coloridos é melhor do que a de asterisco, mas leitores de tela não são sensíveis a esse contexto.
Aparentemente, é bom utilizar as duas abordagens. Apesar disso, os autores não conseguiram
concluir qual cor deve ser utilizada, informando apenas que a cor utilizada para
seus testes foi a amarela.

\cite{Halbach:2010:TCA:1747589.1747607} tratou da
deficiência cognitiva (problemas com foco, dificuldade de leitura, entendimento,
memória, entre outros). Os documentos \gls{wcag} 1.0 e 2.0 cobrem uma área
limitada dos problemas que a deficiência cognitiva pode trazer. Portanto, o autor propõe um conjunto de princípios de \textit{design} para cada sub-área
e desenvolveu uma solução baseada no estudo de caso do
\textit{site} de serviços públicos da Noruega. Nesse \textit{site}, 33\% dos chamados do \textit{Help
Desk} eram relativos a tela de \textit{login}. A solução apresentada é
interessante pois usa padrões de \textit{design} pouco usuais em desenvolvimento
de \textit{sites}, por exemplo, usar uma área para informar o que o usuário
está fazendo no momento, e quais são os próximos passos. Isso auxilia pessoas
com problemas de mémoria, principalmente idosos.

\section{Conteúdo}

\cite{Ferretti:2008:EYW:1368044.1368070} propuseram, por meio de objetos
\gls{accmd}, uma forma
compartilhada para prover acessibilidade em ambientes \textit{e-Learning 2.0}, principalmente para objetos multimídia
\gls{smil}.

No ambiente virtual, o tutor disponibiliza o conteúdo, que depois pode ser
acrescido de recursos pelas partes interessadas (tutor, estudantes, etc). A
edição colaborativa é feita por uma interface \textit{wiki-like}, na qual as
``camadas'' de acessibilidade são adicionadas aos objetos de aprendizagem, sob
supervisão do tutor.

\cite{MartinGarcia:2009:PAE:1535654.1535665} estudaram a relação entre os \textit{Prosumers} (usuários
geralmente leigos que utilizam ferramentas de autoria para publicar
informações \textit{online}) e acessibilidade do conteúdo
por eles disponibilizado. Deve ser levado em conta que
\textit{Prosumers} não são profissionais em construção de
\textit{sites}, muito menos em acessibilidade.

A inclusão de acessibilidade no \gls{ugc} deve ser
feita, portanto, de forma transparente ao \textit{prosumer}.
Os autores explicitam algumas formas de tornar esse processo possível:

\begin{itemize}
  \item acessibilidade orientada a plataforma (restrição na geração, utilização
  de \textit{templates}, etc);
  \item acessibilidade dependente do criador (permitir a ferramenta ``sugerir''
  as questões de acessibilidade);
  \item acessibilidade auxiliada pela comunidade (treinamentos, compartilhamento
  de autoria, moderação, etc).
\end{itemize}

\section{Avaliação}

\cite{Fuertes:2011:DHW:1969289.1969294} apresentaram o projeto da
ferramenta \textit{Hera-FFX}, um plugin para o navegador \textit{Firefox}. O
projeto tem por objetivo eliminar as limitações da ferramenta \textit{Hera 1.0}
\citep{sidar:13} e estender sua funcionalidade, realizando as avaliações
utilizando o \gls{wcag} 2.0.

O trabalho é interessante por fazer comparações com outras ferramentas de
avaliação, e mostrar quais características seriam desejáveis que uma
ferramenta desse tipo contivesse. Dentre estas características, podem ser
citadas:

\begin{itemize}
  \item avaliação preliminar automática;
  \item suporte para preenchimento manual;
  \item modificação da página de apresentação;
  \item exibição do código anotado;
  \item avaliação de páginas locais;
  \item avaliação de páginas com acesso restrito;
  \item avaliação de renderização de páginas;
  \item geração de relatórios;
  \item suporte para treinamento;
  \item capacidade de multi-sessão;
  \item flexibilidade.
\end{itemize}

\cite{Vigo:2011:AWA:1963660.1963798} trataram de
questões relativas a métricas de acessibilidade. Existem muitas métricas propostas na literatura, tais como
\gls{uwem} \citep{cluster2:09}, \gls{waqm} \citep{vigo:07}, \textit{A3}
\citep{buhler:06}, \textit{$T^1$} \citep{t1:09}, \gls{wab} \citep{martinez:09},
\gls{pm} \citep{4380248}, entre outras. Os autores questionam qual é a
``qualidade'' de cada uma delas. Por qualidade, pode-se considerar a validade, confiabilidade, sensibilidade,
complexidade, entre outros parâmetros. Esses parâmetros devem ser considerados
para determinar em que cenário elas devem ser usadas (validadores desktop,
validadores \textit{online}, \textit{engine} de busca, etc). O motor de busca do \textit{Google} já utiliza métricas de acessibilidade
para ``rankear'' os sites (essa métrica não é de conhecimento público)
\citep{googlelabs:11}.

Algumas métricas são difíceis de implementar e testar por ferramentas
automáticas. Os autores reforçam que há vários aspectos que devem ser levados em
conta ao realizar um estudo comparativo entre as métricas. Contudo, mesmo
estando abaixo de um comportamento ótimo, as métricas apresentadas na literatura
que tiveram melhor comportamento em relação ao critério \textit{validez} foram:
\gls{waqm}, \gls{pm} e \gls{wab}. A métrica \gls{pm} não teve um bom desempenho
em relação ao critério \textit{adequação}.

\cite{Brajnik:2009:VRW:1639642.1639666} questionou a
validade das diretrizes de acessibilidade. O principal questionamento do
trabalho é: um mesmo conjunto de diretrizes de acessibilidade produzirá os mesmos resultados, se conduzido por pessoas ou
ferramentas diferentes?

Mesmo que a resposta para a pergunta anterior seja positiva, pode-se
perguntar qual é a qualidade dos métodos de avaliação utilizados e o quão
``testáveis'' são as diretrizes de acessibilidade.

O autor concluiu que as diretrizes do \gls{wcag} 1.0 são mais confiáveis do
que as diretrizes do \gls{wcag} 2.0. Ainda assim, o nível de confiabilidade das
diretrizes do \gls{wcag} 1.0 e 2.0 não pode ser considerada alta, já que
este nível não ultrapassou 80\%.

\citet{freire:12} promoveu um estudo com um grupo específico de usuários com
deficiência (cegos, parcialmente cegos e dislexos), verificando quais os tipos
de dificuldades os mesmos possuem ao acessar os recursos da \textit{internet},
como os usuários são afetados por estes problemas e quais são suas causas
técnicas. As principais perguntas efetuadas pelo autor foram:

\begin{itemize}
  \item quais são as características principais dos problemas de acessibilidade
  encontrados pelo grupo de usuários supracitado quando tentam acessar os
  \textit{sites};
  \item qual a relação entre utilizar uma medição de acessibilidade utilizando
  uma abordagem baseada no usuário e uma medição técnica baseada nas diretrizes
  do \gls{wcag} 1.0 e 2.0.
\end{itemize}

Para isto, foram escolhidos alguns \textit{sites} com diferentes níveis de
conformidade com o \gls{wcag} 1.0 e medidos por ferramentas de avaliação de
acessibilidade, sendo estes dados confrontados com a medição baseada no
usuário utilizando os usuários com necessidades especiais, mapeando os problemas dos usuários
em diretrizes técnicas. 
  
O estudo mostrou que os \textit{sites} possuem variados níveis de barreiras,
dependendo da deficiência que o usuário possui. Além disso, não há uma correlação significativa entre as classificações das gravidades de problemas
de usuários e os níveis de prioridades associadas aos \textit{checkpoints} e
critérios de sucesso do \gls{wcag} 1.0. E, principalmente, \textit{sites} com altos níveis de
conformidade técnica não implicam em \textit{sites} isentos de problemas
encontrados pelo usuário.

\section{Processo de Desenvolvimento}

\citet{Bonacin:2010:AIE:1746356.1746361} propuseram um processo de desenvolvimento inclusivo para aplicações eGov, utilizando semióticas organizacionais.
Utilizando o estudo de caso do projeto Cidade Digital \citep{bonacin:06}, os autores adotaram o conjunto de métodos conhecido como \gls{pam}, para coletar os dados e construir os artefatos. Como resultado, os autores delinearam um modelo de processo para o desenvolvimento de sistemas e-Gov inclusivos, possuindo este cinco princípios gerais:

\begin{itemize}
  \item promover a participação dos cidadãos e outros \textit{stakeholders} no acesso universal e valores de \textit{design};
  \item compartilhar o entendimento do contexto social da cidade;
  \item incluir mais que apenas detalhes técnicos no desenvolvimento de serviços e-Gov;
  \item promover a interação e interoperatividade entre agências governamentais;
  \item promover a qualidade de serviço, que incorpora uma ampla definição de
  acessibilidade e ambientes inclusivos.
\end{itemize} 

Como lições aprendidas, os autores elencaram:

\begin{itemize}
  \item a identificação de \textit{stakeholders} se torna um problema quando o público alvo é uma população inteira;
  \item a identificação de \textit{stakeholders} não é suficiente. Estratégias e técnicas precisam ser definidas para promover a 
  participação de pelo menos alguns \textit{stakeholders} considerados chave durante todo o processo;
  \item discussões exigem estruturação cuidadosa, devido à natureza complexa do
  e-Gov, pois acessibilidade nesse contexto normalmente envolve muitos
  problemas complexos, incluindo tecnológicos, políticos, legais e sociais.
\end{itemize}

\citet{bittar:13} desenvolveram uma abordagem para prover suporte e facilitar o
uso de acessibilidade durante o desenvolvimento de aplicações \textit{web}. A
abordagem foi proposta para solucionar os problemas identificados pela falta de
consideração de questões relacionadas a acessibilidade para \textit{web} e foi
baseada em princípios teóricos (conceitos envolvidos) e em resultados de estudos
práticos (estudos empíricos), utilizando \gls{dr} como suporte. A abordagem é
estruturada em três eixos, onde atividades relacionadas são agrupadas. Os
eixos são: (1) Treinamento em acessibilidade, (2) Gerenciamento de decisões e
(3) Desenvolvimento e Ferramentas.

Os autores efetuaram um estudo experimental com seis grupos, usando a abordagem
sugerida. A pesquisa demonstrou que os grupos usando a aborgagem apresentaram
melhores resultados que os grupos que não utilizaram a abordagem. Contudo, não
usar a abordagem não implica necessariamente em um mau desenvolvimento.

\section{Acessibilidade no Processo de Desenvolvimento}\label{chapter:mta}

\citet{Melo:2006:DPI:1298023.1298026} consideram importante apoiar o
desenvolvimento de sistemas acessíveis utilizando métodos e técnicas que possam
explicitá-los e representá-los. Com o objetivo de amparar o desenvolvimento de
\textit{software} seguindo padrões e \textit{frameworks} de desenvolvimento já
existentes, \citet{maia:10} propôs o \gls{mta}.

O modelo proposto sugere tarefas de acessibilidade a serem empregadas nos
Subprocessos do Processo de Desenvolvimento da Norma ISO/IEC 12207
\citep{iso12207:98}. A proposta apresentada é que, alterando e adaptando esses Subprocessos específicos, a acessibilidade
do produto final seja melhorada.

\subsection{ISO/IEC 12207}

A norma ISO/IEC 12207 \citep{ieeeeia12207:1998} tem como objetivo prover um
padrão para desenvolvimento e acompanhamento dos processos do ciclo de vida de
softwares. Os processos são separados por fundamentais, de apoio,
organizacionais e de adaptação.

Os processos são divididos em atividades ou Subprocessos e esses, por sua vez,
são divididos em tarefas. É importante mencionar que a norma não descreve as
técnicas específicas utilizadas para a realização das atividades, mas sim um
\textit{framework} que permite planejar e entender o processo de
desenvolvimento do software.

Apesar de a norma poder ser utilizada parcialmente, algumas atividades dos
processos se relacionam com outros processos. Pode-se citar, por exemplo, tarefas do Processo de
Desenvolvimento que requeiram a documentação de suas saídas e, portanto, o
Processo de Documentação deveria ser utilizado \citep{maia:10}.

O MTA foi desenvolvido focado no \textit{Processo de Desenvolvimento} da norma
ISO/IEC 12207. Neste processo, encontram-se os seguintes Subprocessos:

\begin{enumerate}
  \item Elicitação dos requisitos do sistema;
  \item Análise dos requisitos do sistema;
  \item Projeto Arquitetural do sistema;
  \item Análise de Requisitos do \textit{software};
  \item Projeto de \textit{software};
  \item Construção do \textit{software} (código e teste de unidade);
  \item Integração do \textit{software};
  \item Teste do \textit{software};
  \item Integração do sistema; e
  \item Teste do sistema.
\end{enumerate}

É importante ressaltar a diferença de sistema e \textit{software}, que constam
na descrição dos subprocessos. Sistema trata do escopo da solução, incluíndo
estímulos externos, variantes tecnológicas, entre outros. Esse sistema é
dividido em partes menores (componentes de \textit{software}), onde as
funcionalidades da solução são especificadas e construídas. Por fim, estes
componentes de \textit{software} são reunidos para construírem a solução,
novamente referenciada aqui como sistema.

\subsection{MTA integrado ao Processo de Desenvolvimento - ISO/IEC 12207}

Em cada Subprocesso do Processo de Desenvolvimento, foram inseridas uma ou mais
tarefas de acessibilidade. A Tabela \ref{table:isomta} relaciona os Subprocessos
e as tarefas de acessibilidade relacionadas. \citet{maia:10} descreve os
Subprocessos e como as tarefas de acessibilidade devem ser desenvolvidas.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{| X | X |}
\hline
\textbf{Subprocessos} & \textbf{Tarefas de acessibilidade} \\ \hline
1. Elicitação dos requisitos do sistema & 1.1 Identificar os requisitos de
acessibilidade do sistema \\ \hline \multicolumn{ 1}{|X|}{2. Análise de
requisitos do sistema} & 2.1 Especificar os requisitos de acessibilidade do sistema \\ \cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|X|}{}
& 2.2 Avaliar os requisitos de acessibilidade do sistema \\ \hline \multicolumn{
1}{|X|}{3. Projeto arquitetural do sistema} & 3.1 Alocar os requisitos de
acessibilidade aos elementos do sistema \\ \cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|X|}{}
& 3.2 Avaliar o projeto arquitetural do sistema com relação aos requisitos de
acessibilidade \\ \hline \multicolumn{ 1}{|X|}{4. Análise de requisitos do
software} & 4.1 Estabelecer os requisitos de acessibilidade do software \\
\cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|X|}{} & 4.2 Avaliar os requisitos de
acessibilidade do software \\ \hline \multicolumn{ 1}{|X|}{5. Projeto de
software} & 5.1 Projetar as interfaces externas acessíveis \\ \cline{ 2- 2}
\multicolumn{ 1}{|X|}{} & 5.2 Realizar o projeto navegacional acessível \\
\cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|X|}{} & 5.3 Avaliar acessibilidade do projeto de
software \\ \hline \multicolumn{ 1}{|X|}{6. Construção do Software
(código e teste de unidade)} & 6.1 Especificar técnicas para implementação da
acessibilidade da interface e do código \\ \cline{ 2- 2}
\multicolumn{ 1}{|X|}{} & 6.2 Codificar cada unidade de software de acordo com
as técnicas de acessibilidade \\ \cline{ 2- 2}
\multicolumn{ 1}{|X|}{} & 6.3 Planejar teste de acessibilidade para cada unidade
de software \\ \cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|X|}{} & 6.4 Executar testes de
acessibilidade de cada unidade de software \\ \hline 7. Integração do software &
7.1 Planejar teste de acessibilidade do software integrado \\ \hline
\multicolumn{ 1}{|X|}{8. Teste do software} & 8.1 Conduzir testes de
acessibilidade do software \\ \cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|X|}{} & 8.2
Avaliar o resultado do teste de acessibilidade \\ \hline \multicolumn{
1}{|X|}{9. Integração do sistema} & 9.1 Realizar testes de acessibilidade no
sistema \\ \cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|X|}{} & 9.2 Avaliar os resultados dos
testes de acessibilidade do sistema \\ \hline 10. Teste do sistema & 10.1
Certificar a conformidade com os requisitos do sistema \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\caption{Subprocessos e tarefas de acessibilidade do \gls{mta} \cite{maia:10}}
\label{table:isomta}
\end{table}

O MTA foi idealizado com o objetivo de
guiar o processo de desenvolvimento desde as fases iniciais para que a aplicação que
está sendo desenvolvida seja acessível, de forma a evitar o retrabalho ocasionado pelas
correções de acessibilidade realizadas somente na fase de testes, como acontece
tradicionalmente. Segundo \citet{maia:10}, é possivel resumir o \gls{mta} como
um modelo de desenvolvimento, baseado na norma ISO/IEC 12207, aplicável ao
\gls{wcag}, que permite o apoio ferramental ao modelo.

\section{Considerações Finais}

A pesquisa bibliográfica mostrou que o tema acessibilidade, inserido no contexto
de desenvolvimento \textit{web}, possui várias possibilidades de pesquisa. O
tema é amplo, novo e sua importância tem sido reforçada a cada dia.

As áreas de pesquisa podem ser desenvolvidas em toda as etapas de
desenvolvimento do produto (desde a análise de requisitos até a manutenção do
sistema). As pesquisas podem ser aplicadas em nichos específicos, como
\textit{hardware}, tecnologias assistivas e, principalmente, projetos de
arquitetura, navegação e interface dos produtos. Contudo, notou-se que as
pesquisas são esparsas, e tentam endereçar problemas específicos, havendo pouca
integração entre os trabalhos pesquisados.

Enquanto outras áreas já adaptam \textit{frameworks} e processos de
desenvolvimento de \textit{software} com requisitos específicos (por exemplo,
segurança da informação \citep{5068459}), os requisitos de acessibilidade ainda são
negligenciados no processo de desenvolvimento de sistemas e no escopo de
Engenharia de \textit{Software}.

No próximo capítulo serão apresentadas abordagens para permitir a integração de
requisitos de acessibilidade ao processo de desenvolvimento de
\textit{software}, especificando como a rastreabilidade dos requisitos é
alcançada e como as técnicas de implementação são vinculadas, e dentre as
abordagens possíveis, quais foram as escolhidas para a construção da ferramenta
\gls{case} proposta por este trabalho.
