\section{Acessibilidade no Processo de Desenvolvimento}\label{chapter:mta}

\citet{Melo:2006:DPI:1298023.1298026} consideram importante apoiar o
desenvolvimento de sistemas acessíveis utilizando métodos e técnicas que possam
explicitá-los e representá-los. Com o objetivo de amparar o desenvolvimento de
\textit{software} seguindo padrões e \textit{frameworks} de desenvolvimento já existentes, \citet{maia:10} propôs o
MTA (Modelo de Tarefas de Acessibilidade).

O modelo proposto sugere tarefas de acessibilidade a serem empregadas nos
subprocessos do Processo de Desenvolvimento da \textbf{Norma ISO/IEC
12207\footnote{Acessível em
http://www.iso.org/iso/catalogue\_detail?csnumber=43447} Referência}. A proposta apresentada
é que, alterando e adaptando esses subprocessos específicos, a acessibilidade
do produto final seja melhorada.

\subsection{ISO/IEC 12207}

A norma ISO/IEC 12007 \citep{ieeeeia12207:1998} tem como objetivo prover um
padrão para desenvolvimento e acompanhamento dos processos do ciclo de vida de
softwares. Os processos são separados por fundamentais, de apoio,
organizacionais e de adaptação.

Os processos são divididos em atividades ou subprocessos e esses, por sua vez,
são divididos em tarefas. É importante mencionar que a norma não descreve as
técnicas específicas utilizadas para a realização das atividades, mas sim um
\textit{framework} que permite planejar e entender o processo de
desenvolvimento do software.

Apesar de a norma poder ser utilizada parcialmente, algumas atividades dos
processos se relacionam com outros processos. Pode-se citar, por exemplo, tarefas do Processo de
Desenvolvimento que requeiram a documentaçaõ de suas saídas e, portanto, o
Processo de Documentação deveria ser utilizado \citep{maia:10}.

O MTA foi desenvolvido focado no \textit{Processo de Desenvolvimento} da norma ISO/IEC 12007. Neste processo,
encontram-se os seguintes subprocessos:

\begin{enumerate}
  \item Eliciação dos requisitos do sistema;
  \item Análise dos requisitos do sistema;
  \item Projeto Arquitetural do sistema;
  \item Análise de Requisitos do software;
  \item Projeto de software;
  \item Construção do software (código e teste de unidade);
  \item Integração do software;
  \item Teste do software;
  \item Integração do sistema; e
  \item Teste do sistema.
\end{enumerate}

\subsection{MTA integrado ao Processo de Desenvolvimento - ISO/IEC 12007}

Em cada subprocesso do Processo de Desenvolvimento, foram inseridas uma ou mais
tarefas de acessibilidade. A Tabela \ref{table:isomta} relaciona os subprocessos
e as tarefas de acessibilidade relacionadas. \citet{maia:10} descreve os
subprocessos e como as tarefas de acessibilidade devem ser desenvolvidas.

\textbf{AUMENTAR A FONTE}

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\tiny
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Subprocessos} & \textbf{Tarefas de acessibilidade} \\ \hline
1. Elicitação dos requisitos do sistema & 1.1 Identificar os requisitos de
acessibilidade do sistema \\ \hline \multicolumn{ 1}{|l|}{2. Análise de
requisitos do sistema} & 2.1 Especificar os requisitos de acessibilidade do sistema \\ \cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|l|}{}
& 2.2 Avaliar os requisitos de acessibilidade do sistema \\ \hline \multicolumn{
1}{|l|}{3. Projeto arquitetural do sistema} & 3.1 Alocar os requisitos de
acessibilidade aos elementos do sistema \\ \cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|l|}{}
& 3.2 Avaliar o projeto arquitetural do sistema com relação aos requisitos de
acessibilidade \\ \hline \multicolumn{ 1}{|l|}{4. Análise de requisitos do
software} & 4.1 Estabelecer os requisitos de acessibilidade do software \\
\cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|l|}{} & 4.2 Avaliar os requisitos de
acessibilidade do software \\ \hline \multicolumn{ 1}{|l|}{5. Projeto de
software} & 5.1 Projetar as interfaces externas acessíveis \\ \cline{ 2- 2}
\multicolumn{ 1}{|l|}{} & 5.2 Realizar o projeto navegacional acessível \\
\cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|l|}{} & 5.3 Avaliar acessibilidade do projeto de
software \\ \hline \multicolumn{ 1}{|l|}{6. Construção do Software
(código e teste de unidade)} & 6.1 Especificar técnicas para implementação da
acessibilidade da interface e do código \\ \cline{ 2- 2}
\multicolumn{ 1}{|l|}{} & 6.2 Codificar cada unidade de software de acordo com
as técnicas de acessibilidade \\ \cline{ 2- 2}
\multicolumn{ 1}{|l|}{} & 6.3 Planejar teste de acessibilidade para cada unidade
de software \\ \cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|l|}{} & 6.4 Executar testes de
acessibilidade de cada unidade de software \\ \hline 7. Integração do software &
7.1 Planejar teste de acessibilidade do software integrado \\ \hline
\multicolumn{ 1}{|l|}{8. Teste do software} & 8.1 Conduzir testes de
acessibilidade do software \\ \cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|l|}{} & 8.2
Avaliar o resultado do teste de acessibilidade \\ \hline \multicolumn{
1}{|l|}{9. Integração do sistema} & 9.1 Realizar testes de acessibilidade no
sistema \\ \cline{ 2- 2} \multicolumn{ 1}{|l|}{} & 9.2 Avaliar os resultados dos
testes de acessibilidade do sistema \\ \hline 10. Teste do sistema & 10.1
Certificar a conformidade com os requisitos do sistema \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Subprocessos e tarefas de acessibilidade do MTA}
\label{table:isomta}
\end{table}

\textbf{FECHAR A SEÇÃO}

\section{Conclusões}

A pesquisa bibliográfica mostrou que o tema acessibilidade, inserido no contexto
de desenvolvimento \textit{web}, possui várias possibilidades de pesquisa. O
tema é amplo, novo e sua importância tem sido reforçada a cada dia.

As áreas de pesquisa podem ser desenvolvidas em toda as etapas de
desenvolvimento do produto (desde a análise de requisitos até a manutenção do
sistema). As pesquisas podem ser aplicadas em nichos específicos, como
\textit{hardware}, tecnologias assistivas e, principalmente, projetos de
arquitetura, navegação e interface dos produtos. Contudo, notou-se que as
pesquisas são esparsas, e tentam endereçar problemas específicos, havendo pouca
integração entre os trabalhos pesquisados.

Enquanto outras áreas já adaptam \textit{frameworks} e processos de
desenvolvimento de \textit{software} com requisitos específicos (por exemplo,
segurança da informação \citep{5068459}), os requisitos de acessibilidade ainda são
negligenciados no processo de desenvolvimento de sistemas e no escopo de
Engenharia de \textit{Software}.