\chapter*{Resumo}

Fornecer produtos acessíveis deixou de ser um diferencial de
determinadas empresas. Acessibilidade, nos dias atuais, é um requisito fundamental de qualquer solução desenvolvida, indicando principalmente
respeito e cumplicidade com os clientes. Essa afirmação é especialmente
verdadeira para os produtos desenvolvidos para a \textit{Internet}, porta de
acesso para toda a intercomunicação mundial. A \textit{Internet} se mostrou a
tecnologia mais rápida e barata de aquisição de informação, levando tecnologias
legadas (serviços bancários, por exemplo) a se adaptarem de forma que pessoas
com dificuldades permanentes ou momentâneas consigam interagir com a sociedade.
Contudo, fornecer um produto acessível nem sempre é uma tarefa fácil. Além de
diversas classes diferentes de deficiências e dificuldades (o que acarreta
problemas de acessibilidade diferentes), a falta de treinamento e experiência na
área faz com que desenvolvedores cometam erros em vários aspectos, resultando
num produto inacessível. Os modelos de processos e \textit{frameworks} de desenvolvimento de
\textit{software} ainda não se adaptaram de forma consistente e homogênea,
em relação a acessibilidade na fábrica de \textit{software}. A área de
Tecnologia da Informação está passando por uma fase de transição entre o
HTML 4 e XHTML para o HTML 5, que, entre outras coisas,
pretende enfatizar a \textit{web} semântica e tratar dos problemas
específicos de acessibilidade. Por fim, as ferramentas disponíveis aos desenvolvedores
não conseguem, de maneira eficaz, auxiliar efetivamente os desenvolvedores a
entregarem um produto acessível. Neste trabalho, pretende-se promover a
rastreabilidade dos requisitos de acessibilidade desde sua concepção até a fase
de codificação, incluindo, na associação entre requisitos e modelos UML,
técnicas de implementação de acessibilidade, neste trabalho mapeadas em
ontologias de acessibilidade. Será desenvolvido um \textit{plugin} para o
\textit{Eclipse} que fará a associação das técnicas de implementação de
acessibilidade e geração da matriz de rastreabilidade, integrado com os
\textit{plugins} de engenharia de requisitos, modelagem e geração de código.

\label{resumo}