\chapter*{}

\begin{center}

\begin{minipage}[t]{15cm}
  \begin{center}
\vspace{-2cm}
    {{\Large \textbf{ACESSIBILIDADE NAS FASES DE ENGENHARIA DE REQUISITOS, PROJETO E CODIFICAÇÃO DE SOFTWARE: UMA FERRAMENTA DE APOIO}}}  
  \end{center}
\end{minipage}
\end{center}

 \begin{flushright}
 \begin{minipage}[t]{12cm}
 \vspace{2cm}
     {Dissertação apresentada como requisito para 
obtenção do grau de Mestre em Ciência da
Computação no curso de Pós-Graduação em Ciência
da Computação, Faculdade de Computação,
Fundação Universidade Federal de Mato Grosso do
Sul. \\
\textbf{Orientadora: Prof$^a$. Dr$^a$. Débora Maria Barroso Paiva}} 
 \end{minipage}
 \end{flushright}

\vspace{10cm}
\begin{center}
\textbf{Campo Grande, \today.}
\end{center}

%----------------------------------------------------------------------

\chapter*{Agradecimentos}

Aos meus pais, que, apesar de nunca terem entendido complemtamente o que faço em
minha área profissional, sempre me apoiaram e continuam me apoiando. Agradeço
por me mostrarem desde cedo o valor dos estudos, e por serem exemplos a qual
pretendo continuar seguindo.

À minha esposa Juliana, que, no começo deste trabalho era apenas namorada, mas
não menos importante por este motivo. Agradeço pela motivação excepcional que
sempre me forneceu, por me tolerar e compartilhar os momentos de adversidade que surgiram
nesta caminhada, bem como também os momentos felizes. E, principalmente, pelo
apoio em todas as decisões que tomei até agora.

Ao meu irmão, Leandro, por ser o companheiro e camarada que ele sempre foi,
sempre disposto a me acompanhar, seja lá qual fosse o programa. Agradeço também
por ser esta pessoa de extrema paciência, sempre calmo, independente da situação
envolvida.

À minha professora e orientadora, professora Débora, por sempre acreditar em meu
trabalho. Agradeço pela paciência, orientações e conselhos oferecidos durante
essa longa trajetória, me ajudando desde os tempos de minha
graduação, não me abandonando nem mesmo quando precisei me mudar para uma cidade
muito distante como Porto Velho, me incentivando sempre a continuar em minha
jornada no programa de Mestrado.

Ao meu sobrinho Enzo, apenas por existir, e alegrar minha vida com seus
sorrisos, sua voz e suas brincadeiras.

Aos meus amigos e colegas de faculdade, que sempre ajudaram a deixar minha vida
mais divertida, fazendo-me esquecer, mesmo que por pouco tempo, dos problemas cotidianos.
Agradeço também aos meus amigos que também compartilharam de momentos ruins da
minha vida e ainda assim estavam lá para me apoiar e consolar.

A todos os meus professores da FACOM e do programa de Mestrado, profissionais
que tenho orgulho em dizer que foram meus tutores, cujos ensinamentos carrego comigo até hoje e tento
compartilhar com os demais.

Aos meus colegas de trabalho (TJ-MS, IFMS, TRT-RO), por me mostrar a imensidão de opiniões, técnicas e abordagens encontradas em
nossa área de atuação, assim como fornecer soluções para os problemas que encontramos.

A todos que participaram direta ou indiretamente para o desenvolvimento deste
trabalho.
